{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Fabi\u00e1n Abarca Calder\u00f3n Ing., Lic., M.Sc.","text":""},{"location":"#hola","title":"Hola","text":"<p>Soy profesor de la Escuela de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica de la Universidad de Costa Rica.</p>"},{"location":"#intereses-academicos","title":"Intereses acad\u00e9micos","text":"<p>Realizo investigaci\u00f3n, docencia y acci\u00f3n social en los siguientes temas:</p> <ul> <li>Sistemas inteligentes de transporte p\u00fablico </li> <li>An\u00e1lisis de datos y aprendizaje autom\u00e1tico </li> <li>Sistemas de telecomunicaciones y redes </li> <li>Computaci\u00f3n cient\u00edfica para la docencia </li> <li>Ingenier\u00eda de sistemas (lato sensu)  </li> <li>Visualizaci\u00f3n de datos </li> <li>Ferias del agricultor </li> <li>Movilidad activa </li> </ul> <p>Actualmente soy estudiante del Programa de Doctorado en Ingenier\u00eda de la Universidad de Costa Rica y el Instituto Tecnol\u00f3gico de Costa Rica.</p>"},{"location":"accionsocial/","title":"Acci\u00f3n Social","text":"<p>Mi trabajo de acci\u00f3n social combina mis intereses de investigaci\u00f3n y otros temas de inter\u00e9s personal para participar en la atenci\u00f3n de necesidades comunitarias. Actualmente trabajo en dos grandes temas: transporte p\u00fablico y ferias del agricultor. En ambas \u00e1reas aplicamos herramientas de desarrollo de sistemas de informaci\u00f3n para la creaci\u00f3n de sitios informativos junto con campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n en redes sociales. Esto acompa\u00f1ado de estudios de opini\u00f3n, entrevistas, conversatorios y otras formas de acercamiento a la comunidad.</p>"},{"location":"accionsocial/#trabajo-comunal-universitario","title":"Trabajo comunal universitario","text":"<p>Soy parte del proyecto de trabajo comunal universitario \"Tropicalizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda\" desde el 2018.</p> <p>Proyecto de Acci\u00f3n Social TC-691 (2018 - presente)</p> <p> </p> <p>Un trabajo comunal universitario dedicado a la aplicaci\u00f3n de soluciones tecnol\u00f3gicas a problemas comunitarios.</p>"},{"location":"accionsocial/#ferias-del-agricultor","title":"Ferias del agricultor","text":"<p>A partir de la pregunta \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 la feria y cu\u00e1ndo est\u00e1 abierta? comenzamos a explorar un tema que nos pareci\u00f3 fascinante. De ah\u00ed naci\u00f3 el proyecto deferia.cr. Encontramos un vac\u00edo de informaci\u00f3n para el p\u00fablico en general sobre la operaci\u00f3n de las ferias del agricultor, donde solo es posible encontrar informaci\u00f3n dispersa, desactualizada y en formatos poco accesibles.</p> <p></p> Las consignas de nuestro proyecto <p>Promovemos las ferias del agricultor convencidos de las siguientes premisas:</p> <ol> <li>El mejor lugar para comprar productos frescos por precio, variedad y frescura es la feria del agricultor.</li> <li>La mejor dieta para la salud humana est\u00e1 basada en productos frescos de origen vegetal.</li> <li>Las ferias benefician directamente a las familias comerciantes dedicadas a la producci\u00f3n agr\u00edcola.</li> <li>Las ferias benefician directamente a las familias consumidoras, y representan un instrumento efectivo para la seguridad alimentaria y nutricional. </li> <li>Las ferias son espacios sociales y culturales relevantes para Costa Rica, con una tradici\u00f3n de muchas d\u00e9cadas. </li> </ol> <ul> <li> <p> ferias</p> <p>Un proyecto de difusi\u00f3n de las ferias del agricultor en Costa Rica con una p\u00e1gina web informativa. </p> <p> deferia.cr</p> <p> fabianabarca/ferias</p> <p>Django | Python | Web API | PostgreSQL | PostGIS</p> </li> <li> <p> Redes sociales</p> <p>Un proyecto de difusi\u00f3n de las ferias del agricultor en Costa Rica con una campa\u00f1a de redes sociales. </p> <p> instagram/deferia.cr</p> <p> Facebook</p> <p> tiktok/@deferia.cr</p> </li> </ul>"},{"location":"accionsocial/#sistemas-de-informacion-del-transporte-publico","title":"Sistemas de informaci\u00f3n del transporte p\u00fablico","text":"<p>Desde el TCU hemos hecho nuestro aporte para paliar una de las carencias m\u00e1s evidentes de los sistemas de transporte p\u00fablico en Costa Rica: la falta de informaci\u00f3n clara sobre su operaci\u00f3n.</p>"},{"location":"accionsocial/#plan-piloto-de-los-buses-de-la-ucr","title":"Plan piloto de los buses de la UCR","text":"<p>En conjunto con el proyecto de investigaci\u00f3n 322-C3-184 y el seminario de graduaci\u00f3n de licenciatura, el TCU est\u00e1 creando el primer sistema integral de informaci\u00f3n del servicio de transporte p\u00fablico en el pa\u00eds, para el bus interno de la Universidad de Costa Rica.</p> <p>El nuevo logo del sistema bUCR es:</p> <p></p> <p>Los trabajos en desarrollo en el proyecto son:</p> <ul> <li>Una encuesta de satisfacci\u00f3n de las personas usuarias</li> <li>Levantamiento de datos GTFS Schedule (1) para Google Maps y Moovit</li> <li>Una propuesta de un sistema de se\u00f1al\u00e9tica (rotulaci\u00f3n)</li> <li>Un sistema de recolecci\u00f3n de datos de los buses en tiempo real</li> <li>Publicaci\u00f3n de GTFS Realtime (2) para aplicaciones y pantallas</li> <li>Pantallas informativas en paradas y espacios seleccionados</li> <li>Campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n sobre el sistema y el transporte p\u00fablico</li> </ul> <ol> <li>GTFS Schedule es la versi\u00f3n \"est\u00e1tica\" del est\u00e1ndar de datos abiertos, e incluye informaci\u00f3n como rutas, horarios, paradas, trayectorias y tarifas.</li> <li>GTFS Realtime es la versi\u00f3n en tiempo real del est\u00e1ndar de datos abiertos, e incluye informaci\u00f3n como ubicaci\u00f3n actual, porcentaje de ocupaci\u00f3n del bus, actualizaci\u00f3n de tiempos de llegada y alertas del servicio.</li> </ol> <p>El sistema de datos en tiempo real para las pantallas y otros servicios de informaci\u00f3n tiene la siguiente estructura<sup>1</sup>:</p> <pre><code>flowchart TD\n    B[Buses] \n    RT[Servidor en tiempo real]\n    DH[Servidor de datos]\n    SC[Servidor de las pantallas]\n    GM[Google Maps y otros]\n    S[Pantallas]\n    WS[Sitio web]\n    DA[An\u00e1lisis de datos]\n    GTFS[Editor GTFS]\n    OSG[OSG]\n\n    B --&gt;|datos v\u00eda API| RT\n    RT --&gt;|GTFS Realtime| DH\n    RT --&gt;|GTFS Realtime| GM\n    OSG --&gt;|administra| GTFS\n    GTFS --&gt;|GTFS Schedule| RT\n    GTFS --&gt;|GTFS Schedule| DH\n    GTFS --&gt;|GTFS Schedule| GM\n    DH --&gt;|datos v\u00eda API| SC\n    DH --&gt;|datos v\u00eda API| DA\n    DH --&gt;|datos v\u00eda API| WS\n    SC --&gt;|WebSockets| S</code></pre> <ul> <li> <p> Informe de encuesta de satisfacci\u00f3n</p> <p>Un reporte de la encuesta aplicada a m\u00e1s de 700 personas en el campus Rodrigo Facio con un instrumento desarrollado para evaluar el servicio del bus interno.</p> <p> Repositorio K\u00e9rw\u00e1 10669/91076</p> <p>Canva</p> </li> <li> <p> bucr</p> <p>Una p\u00e1gina web con informaci\u00f3n del servicio de buses de la Universidad de Costa Rica, bUCR. Primera versi\u00f3n est\u00e1tica.</p> <p> bus.ucr.ac.cr.</p> <p> fabianabarca/bucr</p> <p>HTML | Bootstrap</p> </li> <li> <p> senaletica</p> <p>Propuesta del sistema de se\u00f1al\u00e9tica para el sistema de informaci\u00f3n del bus interno de la Universidad de Costa Rica.</p> <p> fabianabarca.github.io/senaletica/</p> <p> fabianabarca/senaletica</p> <p>Inkscape</p> </li> </ul>"},{"location":"accionsocial/#buses-de-san-gabriel-y-acosta","title":"Buses de San Gabriel y Acosta","text":"<p>En 2020 comenzamos nuestro primer proyecto de transporte p\u00fablico, para facilitar la informaci\u00f3n del servicio de buses a las comunidades de San Gabriel de Aserr\u00ed, San Ignacio de Acosta y alrededores.</p> <p> </p> <p>\u00a1Seguimos siendo visitados!</p> <p>Hoy en d\u00eda este sitio recibe en promedio 1000 visitantes diarios, lo cual confirma la utilidad que tiene para la comunidad. Tiene picos de visitaci\u00f3n en fines de semana y feriados, cuando los horarios son especiales y las personas est\u00e1n procurando informaci\u00f3n.</p> <p>\u00a1Primeros en Google Maps!</p> <p>Este es el primer servicio de buses en Costa Rica con presencia en Google Maps, gracias al uso de datos estandarizados GTFS. Y, hasta el momento, seguimos siendo los \u00fanicos.</p> <p>\u00bfC\u00f3mo hacen ustedes cuando necesitan informaci\u00f3n de los buses en Costa Rica? \u00bfEncuentran f\u00e1cilmente lo que buscan, como horarios y tarifas? En nuestro TCU hicimos un sitio web con datos \u00abestandarizados\u00bb para usuarixs de \ud83d\ude8d de la regi\u00f3n Caraigres y esto fue lo que result\u00f3 \ud83e\uddf5</p>\u2014 Fab (@fabianabarca) August 13, 2021 <p>El sitio est\u00e1 disponible como un proyecto de c\u00f3digo abierto.</p> <ul> <li> <p> buses</p> <p>Una p\u00e1gina web con informaci\u00f3n de las rutas de buses San Luis de Acosta - San Jos\u00e9, Turrujal - San Jos\u00e9, San Gabriel - San Jos\u00e9, incluyendo: pr\u00f3ximos buses, horarios, tarifas, mapas y paradas. </p> <p> transportessangabriel.com</p> <p> fabianabarca/buses</p> <p>Django | Python | Vue</p> </li> </ul>"},{"location":"accionsocial/#buses-y-colectivos-de-pavas","title":"Buses y colectivos de Pavas","text":"<p>Estamos colaborando con el Centro para la Sostenibilidad Urbana (CPSU) en su proyecto de desarrollo para el transporte popular en la zona de Pavas, San Jos\u00e9, Costa Rica. Esto es parte del Programa Global de Investigaci\u00f3n sobre Movilidad Informal y Compartida (ISM) de la Fundaci\u00f3n Volvo para la Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n (VREF).</p> <p>Nuestra colaboraci\u00f3n espec\u00edfica es la elaboraci\u00f3n de un suministro (feed) de datos abiertos estandarizados del transporte p\u00fablico en Pavas, utilizando las especificaciones GTFS Schedule para el servicio regular de Autotransportes Pavas y GTFS Flex para el servicio popular o informal, que es de uso frecuente e importante en la regi\u00f3n.</p> <p>Esta implementaci\u00f3n facilitar\u00e1 el acceso a la informaci\u00f3n del servicio, en una zona de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica que depende, en buena medida, del transporte p\u00fablico para la movilizaci\u00f3n de sus pobladores, incluyendo las personas trabajadoras.</p>"},{"location":"accionsocial/#grupo-de-afinidad-en-transporte-publico-inteligente","title":"Grupo de afinidad en transporte p\u00fablico inteligente","text":"<p>Desde 2024 cre\u00e9 el perfil de Instagram @tpi.ucr (TPi), como un grupo de afinidad sobre sistemas inteligentes de transporte p\u00fablico en la Universidad de Costa Rica, para compartir sobre el tema y nuestros desarrollos en la universidad.</p> <p> </p>"},{"location":"accionsocial/#movilidad-activa","title":"Movilidad activa","text":""},{"location":"accionsocial/#campana-supremacia-peatonal","title":"Campa\u00f1a \"Supremac\u00eda Peatonal\"","text":"<p> Pronto en carreteras</p>"},{"location":"accionsocial/#otros-trabajos","title":"Otros trabajos","text":"<p>Como parte de este TCU decidimos resolver una necesidad que ten\u00edamos con el registro de horas de trabajo, y aprovechamos nuestro conocimiento en desarrollo web para crear el siguiente sistema.</p> <ul> <li> <p> horas</p> <p>Una p\u00e1gina web para el registro de horas de trabajo comunal universitario en TC-691 \"Tropicalizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda\". </p> <p> tropicalizacion.eie.ucr.ac.cr</p> <p> fabianabarca/horas</p> <p>Django | Python</p> </li> </ul> <p>En 2024 la Vicerrector\u00eda de Acci\u00f3n Social lanz\u00f3 su propia plataforma de registro de horas, inspirados parcialmente en nuestro desarrollo.</p> <ol> <li> <p>OSG es la Oficina de Servicios Generales, encargada de la administraci\u00f3n del servicio.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"docencia/","title":"Docencia","text":"<p>Soy profesor del curso introductorio a la probabilidad y la estad\u00edstica en la Escuela de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica, donde hago \u00e9nfasis en el uso de herramientas computacionales para el an\u00e1lisis de datos. Desde 2022, y motivado por la virtualidad durante la pandemia, estoy desarrollando un nuevo sistema de presentaciones capaz de mejorar la experiencia interactiva durante las sesiones virtuales sincr\u00f3nicas, dise\u00f1ado especialmente para contenido de tipo matem\u00e1tico y de programaci\u00f3n.</p>"},{"location":"docencia/#curso-introductorio-a-la-probabilidad-y-estadistica","title":"Curso introductorio a la probabilidad y estad\u00edstica","text":"<p>IE0405 - Modelos Probabil\u00edsticos de Se\u00f1ales y Sistemas es un curso introductorio a la probabilidad y la estad\u00edstica y el procesamiento de se\u00f1ales aleatorias en ingenier\u00eda el\u00e9ctrica.</p> <ul> <li> <p> Material de clase</p> <p>Presentaciones en PDF con la teor\u00eda del curso IE0405 - Modelos Probabil\u00edsticos de Se\u00f1ales y Sistemas.</p> <p> Repositorio K\u00e9rw\u00e1 10669/83895</p> <p>LaTeX | Beamer | TikZ/PGF</p> </li> <li> <p> python</p> <p>Tutoriales de programaci\u00f3n para el an\u00e1lisis de datos en Python, en formato de notebooks de Jupyter.</p> <p> fabianabarca/python</p> <p>Python | NumPy | SciPy | Pandas | Matplotlib</p> </li> </ul>"},{"location":"docencia/#un-nuevo-sistema-de-presentaciones","title":"Un nuevo sistema de presentaciones","text":"<p>Este proyecto de docencia propone el desarrollo de una herramienta pedag\u00f3gica y tecnol\u00f3gica alrededor del curso MPSS.</p> <p>Proyecto de Docencia PD-IE-472-2022 (2022 - 2025) EN DESARROLLO</p> <p>Estrategias docentes para sesiones virtuales interactivas con el desarrollo de un nuevo sistema web: una experiencia en el curso MPSS</p> <p>Principales resultados esperados:</p> <ul> <li>Una plataforma de presentaciones web, capaz de explotar la versatilidad de las tecnolog\u00edas web para la visualizaci\u00f3n de datos, la interactividad y la programaci\u00f3n, entre otras capacidades.</li> <li>Clases modelo con estudiantes del curso.</li> <li>Herramientas de evaluaci\u00f3n t\u00e9cnica y pedag\u00f3gica.</li> <li>Propuestas de desarrollo de herramientas pedag\u00f3gicas con la plataforma.</li> </ul> <p>La investigaci\u00f3n sobre plataformas de presentaciones similares, como Kahoot!, Nearpod, Slidebean, PowerPoint y otros, permiti\u00f3 la identificaci\u00f3n de caracter\u00edsticas deseables para este sistema.</p> Caracter\u00edsticas del sistema <ol> <li>Presentaci\u00f3n en un navegador web: el sistema est\u00e1 dise\u00f1ado para ser usado en un navegador web, no es streaming.</li> <li>Contenido multimedia: despliega texto, animaciones, audio, im\u00e1genes o video.</li> <li>Contenido web: incluye otros tipos de contenido web como formularios o p\u00e1gina incrustadas.</li> <li>Contenido interactivo: la presentaci\u00f3n vive en el navegador de cada participante, donde puede interactuar con los elementos mostrados.</li> <li>Contenido matem\u00e1tico: muestra ecuaciones o gr\u00e1ficos de forma nativa (no como im\u00e1genes).</li> <li>Visualizaci\u00f3n de datos: incluye visualizaciones de datos como tablas o gr\u00e1ficas, est\u00e1ticas o en tiempo real.</li> <li>Contenido de programaci\u00f3n: es posible ver pero tambi\u00e9n editar y ejecutar en el navegador fragmentos de c\u00f3digo de Python.</li> <li>Resultados de simulaciones: incluye resultados de simulaciones y otros ejercicios de computaci\u00f3n cient\u00edfica en las diapositivas.</li> <li>Sesiones remotas: sincroniza la presentaci\u00f3n del docente en el navegador de cada participante.</li> <li>Registro de participantes: tiene un registro de estudiantes matriculados en el o los cursos.</li> <li>Edici\u00f3n de diapositivas por c\u00f3digo: la edici\u00f3n de las presentaciones es enteramente hecha en los archivos de c\u00f3digo fuente.</li> <li>Software libre: todo el stack tecnol\u00f3gico est\u00e1 hecho con plataformas de software libre y el repositorio del proyecto es de acceso p\u00fablico.</li> </ol> <p>La plataforma en desarrollo est\u00e1 disponible como un repositorio de c\u00f3digo abierto.</p> <ul> <li> <p> presentaciones</p> <p>Un sitio web desarrollado para hacer presentaciones interactivas de contenido matem\u00e1tico y de programaci\u00f3n.</p> <p> fabianabarca/presentaciones</p> <p>Django | RevealJS | PyScript | Python | NumPy | SciPy | Bokeh</p> </li> </ul>"},{"location":"docencia/#otros-cursos","title":"Otros cursos","text":"<ul> <li>IE0209 - Circuitos Lineales I: introducci\u00f3n a la teor\u00eda de an\u00e1lisis de circuitos el\u00e9ctricos.</li> <li>IE0413 - Electr\u00f3nica II: procesamiento de se\u00f1ales con electr\u00f3nica anal\u00f3gica.</li> <li>IE0513 - Electr\u00f3nica III: electr\u00f3nica de potencia, incluyendo fuentes conmutadas.</li> <li>IE0308 - Laboratorio El\u00e9ctrico I: laboratorio de dispositivos y circuitos de electr\u00f3nica anal\u00f3gica.</li> <li>IE0408 - Laboratorio El\u00e9ctrico II: laboratorio de procesamiento de se\u00f1ales con electr\u00f3nica anal\u00f3gica.</li> <li>IE0527 - Ingenier\u00eda de Comunicaciones: introducci\u00f3n a la teor\u00eda de informaci\u00f3n y sistemas de telecomunicaciones.</li> <li>IE0513 - Proyecto El\u00e9ctrico: trabajo de investigaci\u00f3n y dise\u00f1o para el final del bachillerato.</li> </ul>"},{"location":"docencia/#otras-actividades-de-docencia","title":"Otras actividades de docencia","text":""},{"location":"docencia/#el-espectro-electromagnetico-infografia","title":"El espectro electromagn\u00e9tico (infograf\u00eda)","text":"<p>Desarroll\u00e9 una gigantograf\u00eda informativa de 1 m de ancho por 22 m de alto, actualmente en exhibici\u00f3n en el edificio de la Escuela de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica de la UCR, a lo alto de sus seis pisos.</p> <ul> <li> <p> Infograf\u00eda: tecnolog\u00edas en el espectro electromagn\u00e9tico</p> <p>Informaci\u00f3n sobre el espectro electromagn\u00e9tico y el espectro radioel\u00e9ctrico, es decir, las frecuencias de las comunicaciones inal\u00e1mbricas. Contiene explicaciones sobre las tecnolog\u00edas asociadas con los rangos de frecuencias y tambi\u00e9n sobre objetos f\u00edsicos asociados con las longitudes de onda, incluyendo los l\u00edmites de las dimensiones del universo.</p> <p> Repositorio K\u00e9rw\u00e1 10669/85519</p> <p>Adobe Illustrator | Inkscape</p> </li> </ul>"},{"location":"docencia/#electrizarte","title":"ElectrizArte","text":"<p>Fui parte del equipo docente fundador del proyecto ElectrizArte, que combina el arte con la ingenier\u00eda. En el inicio de su trayectoria, ElectrizArte particip\u00f3 en el acto inaugural de ExpoUCR 2011, un espect\u00e1culo con m\u00e1s de 100 personas, en donde particip\u00e9 en la organizaci\u00f3n del evento, en la construcci\u00f3n de dispositivos electr\u00f3nicos para el espect\u00e1culo y en escena, como actor.</p>"},{"location":"investigacion/","title":"Investigaci\u00f3n","text":"<p>Hago investigaci\u00f3n en sistemas inteligentes y an\u00e1lisis de datos, con aplicaci\u00f3n espec\u00edfica en transporte p\u00fablico y movilidad. Trabajo en el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de arquitecturas tecnol\u00f3gicas adaptadas a Costa Rica y, adem\u00e1s, en el desarrollo de m\u00e9todos de aprendizaje autom\u00e1tico para an\u00e1lisis de series temporales, \u00fatiles en tareas como la predicci\u00f3n o la detecci\u00f3n de anomal\u00edas en el servicio de transporte p\u00fablico.</p>"},{"location":"investigacion/#sistemas-inteligentes-de-transporte-publico","title":"Sistemas inteligentes de transporte p\u00fablico","text":"<p>El transporte p\u00fablico complementado con tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) es un sistema inteligente de transporte p\u00fablico. Es capaz de ofrecer informaci\u00f3n oportuna a las personas usuarias y tambi\u00e9n facilita la operaci\u00f3n, la gesti\u00f3n administrativa, la planificaci\u00f3n y la regulaci\u00f3n del servicio. Esto es parte del concepto m\u00e1s amplio de las ciudades inteligentes.</p> <p>Los sistemas modernos de transporte p\u00fablico son una industria de alta tecnolog\u00eda, que operan sobre la base de sistemas de telecomunicaciones y redes, sistemas de informaci\u00f3n, an\u00e1lisis de datos, sensores y otras tecnolog\u00edas.</p>"},{"location":"investigacion/#subtemas-de-interes","title":"Subtemas de inter\u00e9s","text":"<ul> <li>Modelos de arquitecturas tecnol\u00f3gicas (1) </li> <li>Tecnolog\u00edas y est\u00e1ndares de datos (2)</li> <li>Sistemas de informaci\u00f3n del servicio (3)</li> <li>Sistemas de datos en tiempo real (4)</li> <li>An\u00e1lisis de series temporales (5)</li> <li>Bases de datos geoespaciales (6)</li> <li>Gobernanza digital y datos abiertos (7)</li> </ul> <ol> <li>Como, por ejemplo, la Referencia de Arquitectura para Transporte Cooperativo e Inteligente (ARC-IT) del Departamento de Transporte de Estados Unidos.</li> <li>Siguiendo, por ejemplo, los Principios de Interoperabilidad de Datos de Mobilidad (MDIP).</li> <li>Como el plan piloto del sistema de informaci\u00f3n del servicio del bus interno de la UCR, que incluye datos GTFS Schedule y Realtime, pantallas informativas y una campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n.</li> <li>Espec\u00edficamente sistemas de recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos abiertos de transporte p\u00fablico GTFS Realtime.</li> <li>Con la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de aprendizaje autom\u00e1tico (ML) y profundo (DL).</li> <li>Particularmente con el uso de PostGIS, GeoDjango y GeoPandas, y en menor medida con QGIS.</li> <li>Seg\u00fan, por ejemplo, las definiciones de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y la Alianza para el Gobierno Abierto (OGP).</li> </ol>"},{"location":"investigacion/#proyectos","title":"Proyectos","text":"<p>En esta \u00e1rea de investigaci\u00f3n estoy coordinando o dirigiendo los siguientes proyectos.</p> <p>Proyecto de Investigaci\u00f3n 322-C3-184 (2023 - 2026) EN DESARROLLO</p> <p>An\u00e1lisis de datos abiertos de sistemas inteligentes de transporte p\u00fablico con herramientas de aprendizaje autom\u00e1tico</p> <p>Principales resultados en desarrollo:</p> <ul> <li>Una propuesta de arquitectura tecnol\u00f3gica de un sistema inteligente de transporte p\u00fablico para Costa Rica.</li> <li>Una plataforma de recolecci\u00f3n de datos abiertos en tiempo real de transporte p\u00fablico.</li> <li>Estrategias en tiempo real (online) y adaptativas de aprendizaje autom\u00e1tico (ML) para la predicci\u00f3n de series temporales.</li> </ul> <p>Trabajo final de graduaci\u00f3n de licenciatura modalidad seminario (2022 - 2025) EN DESARROLLO</p> <p>Dise\u00f1o de una arquitectura de referencia para un sistema inteligente de transporte p\u00fablico en Costa Rica</p> <p>Principales resultados del proyecto con estudiantes de licenciatura en ingenier\u00eda el\u00e9ctrica:</p> <ul> <li>Una propuesta concreta de una arquitectura tecnol\u00f3gica de un sistema inteligente de transporte p\u00fablico en Costa Rica.</li> <li>La implementaci\u00f3n del plan piloto de un sistema de informaci\u00f3n en el campus de la Universidad de Costa Rica.</li> </ul> <p>Proyecto de Investigaci\u00f3n C1749 (2021 - 2022) CONCLUIDO</p> <p>Investigaci\u00f3n del estado de la cuesti\u00f3n para la aplicaci\u00f3n de aprendizaje autom\u00e1tico en el an\u00e1lisis de datos espacio-temporales</p> <p>Principales resultados del proyecto de apoyo a la investigaci\u00f3n:</p> <ul> <li>La identificaci\u00f3n de la problem\u00e1tica del an\u00e1lisis de datos espacio-temporales en el transporte p\u00fablico en Costa Rica.</li> <li>Propuesta de un nuevo proyecto de investigaci\u00f3n y un trabajo final de graduaci\u00f3n.</li> </ul>"},{"location":"investigacion/#repositorios","title":"Repositorios","text":"<p>A partir de estos proyectos y en conjunto con el trabajo comunal universitario TC-691 \"Tropicalizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda\" y otras instancias dentro y fuera de la universidad, estoy coordinando el desarrollo de los siguientes proyectos de software.</p> <ul> <li> <p> gtfs2series</p> <p>Una plataforma de recolecci\u00f3n de datos de GTFS Realtime para su visualizaci\u00f3n y transformaci\u00f3n en series temporales multivariadas y el an\u00e1lisis con aprendizaje autom\u00e1tico.</p> <p> fabianabarca/gtfs2series</p> <p>Django | Python | Celery | PostgreSQL | PostGIS</p> </li> <li> <p> g2s</p> <p>Un paquete de Python, complementario a gtfs2series, para la transformaci\u00f3n de datos GTFS Realtime en series temporales multivariadas. </p> <p> fabianabarca/g2s</p> <p>Python | Pandas | GeoPandas</p> </li> <li> <p> realtime</p> <p>Un servidor para la recolecci\u00f3n de datos en tiempo real de veh\u00edculos de transporte p\u00fablico y creaci\u00f3n del suministro de datos GTFS Realtime.</p> <p> fabianabarca/realtime</p> <p>Django | Python | Celery | Web API | PostgreSQL | PostGIS</p> </li> <li> <p> datahub</p> <p>Un servidor para la recolecci\u00f3n de datos GTFS Realtime y otros datos complementarios para la distribuci\u00f3n a sistemas de informaci\u00f3n.</p> <p> fabianabarca/datahub</p> <p>Django | Python | Celery | Web API | PostgreSQL | PostGIS</p> </li> <li> <p> screens</p> <p>Un servidor para la recolecci\u00f3n de datos GTFS Realtime y la distribuci\u00f3n de informaci\u00f3n del servicio a pantallas en paradas de buses. </p> <p> fabianabarca/screens</p> <p>Django | Python | Celery | WebSockets | PostgreSQL | PostGIS</p> </li> <li> <p> editor</p> <p>Una plataforma web para la creaci\u00f3n y edici\u00f3n del suministro de datos GTFS Schedule, dise\u00f1ado para el contexto de Costa Rica. </p> <p> fabianabarca/editor</p> <p>Django | Python | Celery | Web API | React | Material UI</p> </li> <li> <p> editor-stoptimes</p> <p>Un paquete de Python, complementario a editor, con algoritmos de estimaci\u00f3n de los tiempos de llegada a las paradas en GTFS Schedule para <code>stop_times.txt</code>. </p> <p> fabianabarca/editor-stoptimes</p> <p>Python | Pandas | GeoPandas | SciPy</p> </li> <li> <p> gdf2shapes</p> <p>Un paquete de Python, complementario a editor, que transforma datos geoespaciales tipo GeoDataFrame en el formato <code>shapes.txt</code> de GTFS Schedule. </p> <p> fabianabarca/gdf2shapes</p> <p>Python | GeoPandas</p> </li> <li> <p> databus</p> <p>Una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil operativa como alternativa de bajo costo para un equipo de telemetr\u00eda y rastreo de veh\u00edculos de transporte p\u00fablico con funcionalidad limitada. </p> <p> fabianabarca/databus</p> <p>React Native | Material UI</p> </li> </ul>"},{"location":"investigacion/#movilidad-activa","title":"Movilidad activa","text":"<p>Realizo tambi\u00e9n, y en menor medida, investigaci\u00f3n en temas de movilidad activa<sup>1</sup>, espec\u00edficamente ciclismo urbano. </p>"},{"location":"investigacion/#analisis-de-factores-ambientales-en-el-uso-de-la-bicicleta","title":"An\u00e1lisis de factores ambientales en el uso de la bicicleta","text":"<p>En su fase inicial, este proyecto pretende explorar la hip\u00f3tesis de que ciertas condiciones ambientales tienen un efecto significativo en la decisi\u00f3n de las personas de usar la bicicleta como medio de transporte. </p> M\u00e1s detalles de la investigaci\u00f3n <p>Si bien es conocido que la infraestructura vial (como ciclov\u00edas y otros) es el factor que m\u00e1s influye en la decisi\u00f3n de utilizar la bicicleta, es necesario explorar tambi\u00e9n otras causas que puedan ser relevantes y que puedan orientar la pol\u00edtica p\u00fablica en ese sentido. </p> <p>La literatura existente est\u00e1 centrada mayormente en estudios hechos en ciudades norteamericanas y europeas, cuyas condiciones son relativamente homog\u00e9neas y no capturan necesariamente estos factores. Por ejemplo, la topograf\u00eda y el clima son factores distintivos en un pa\u00eds como Costa Rica. </p> <p>El paquete de Python en desarrollo ya arroj\u00f3 algunos resultados preliminares que muestran una correlaci\u00f3n positiva entre la popularidad del uso de la bicicleta y qu\u00e9 tan \"plana\" es una ciudad, aplicado a m\u00e1s de 90 ciudades en un \u00e1rea de varios kil\u00f3metros cuadrados.</p>"},{"location":"investigacion/#repositorio","title":"Repositorio","text":"<ul> <li> <p> bikenv</p> <p>Un paquete de Python para analizar el efecto de los factores ambientales (por ejemplo, topogr\u00e1ficos y clim\u00e1ticos) en el uso de la bicicleta como medio de transporte en ciudades, por medio del an\u00e1lisis de la red vial y otros datos complementarios.</p> <p> fabianabarca/bikenv</p> <p>Python | GeoPandas | OSMnx</p> </li> </ul> <ol> <li> <p>Seg\u00fan la Comisi\u00f3n Europea, \"son formas de movilidad de bajo costo y cero emisiones como caminar y andar en bicicleta\".\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"personal/","title":"Informaci\u00f3n personal","text":""},{"location":"personal/#fabian-abarca-calderon","title":"Fabi\u00e1n Abarca Calder\u00f3n","text":"<p>Soy de San Gabriel de Aserr\u00ed (San Jos\u00e9, Costa Rica) y actualmente vivo en Jo\u00e3o Pessoa (Para\u00edba, Brasil).</p>"},{"location":"personal/#estudios","title":"Estudios","text":"<ul> <li>Bachillerato en Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica (UCR)</li> <li>Licenciatura en Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica (UCR)</li> <li>Maestr\u00eda en Electrical and Computer Engineering (Northeastern University | Fulbright Scholar)</li> <li>Doctorando (2026) en Ingenier\u00eda (UCR/ITCR) </li> </ul>"},{"location":"personal/#intereses-personales","title":"Intereses personales","text":"<p>Aficionado a la m\u00fasica, la guitarra cl\u00e1sica y la bater\u00eda. Me gusta el f\u00fatbol y los deportes. Escucho muchos podcasts y audiolibros.</p>"},{"location":"personal/#informacion-de-contacto","title":"Informaci\u00f3n de contacto","text":"<p> fabian.abarca@ucr.ac.cr</p> <p> fabianabarca</p> <p> fabianabarca</p> <p> tpi.ucr</p>"},{"location":"blog/","title":"Comentarios","text":"<p>Escribamos un blog como si fuera el 2005</p>"},{"location":"blog/2024/03/17/hola-mundo/","title":"\u00a1Hola mundo!","text":"<p>Este sitio web personal ser\u00e1 \u00fatil para compartir intereses acad\u00e9micos, trabajos, proyectos y, aqu\u00ed en este blog, tambi\u00e9n pensamientos.</p> <p>Espero escribir m\u00e1s sobre tecnolog\u00eda, transporte p\u00fablico, movilidad, ferias del agricultor... o francamente cualquier tema dentro y fuera de mi \u00e1mbito profesional (\u00a1es mi jard\u00edn amurallado!).</p>"},{"location":"blog/archive/2024/","title":"2024","text":""},{"location":"blog/category/general/","title":"General","text":""}]}